<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Il mito di Diana e Atteone</title>
				<author>Publio Ovidio Nasone</author>
				<respStmt>
					<resp>Marcatura</resp>
					<name xml:id="JGF">Jacqueline Giada Fontanarosa</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
      			<pubPlace>Roma</pubPlace>
      			<date>2003</date>
    		    <idno>bibit000744</idno>
    		    <contributor>Anguillara, Giovanni Andrea dell'</contributor>
				<availability>
        			<p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato</p>
      			</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
      			<title>Collezione BibIt</title>
  		    </seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
			        <title>Il mito di Diana e Atteone</title>
			        <title type="part">Le Metamorfosi, Libro III</title>
			        <p>Porzione del libro III de "Le Metamorfosi", versi 138-259</p>
			        <author>Publio Ovidio Nasone</author>
			        <publisher>Biblioteca Italiana</publisher>
			        <pubPlace>Roma</pubPlace>
			        <date>2003</date>
			    </bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p xml:lang="it">
				<lg>
					<l n="138">Un caso strano al misero intervenne,</l>
					<l n="139">Il maggior infortunio non fu mai,</l>
					<l n="140">E di quanti parlar l’antiche penne,</l>
					<l n="141">Tutti gli altri avanzò questo d’assai.</l>
					<l n="142">Da lui <name type="persona" resp="#JGF">Diana</name> offesa un dì si tenne,</l>
					<l n="143">Ma non l’offese, e tu <name type="virtù personificata" resp="#JGF">Fortuna</name> <choice resp="JGF"><orig>il</orig><reg>lo</reg></choice> sai,</l>
					<l n="144">E se ben <rs type="persona" resp="#JGF">quel meschin</rs> <name type="persona" resp="#JGF">Diana</name> incolpa,</l>
					<l n="145">Tu sai pur, che fu tua tutta la colpa.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l n="146">Io scuso in parte la silvestre <rs type="persona" resp="#JGF">Dea</rs>,</l>
					<l n="147">C’hebbe а pensar di tempo poco <choice resp="#JGF"><orig>spatio</orig><reg>spazio</reg></choice>></l>
					<l n="148">De la pena, ch’а lui donar <choice resp="#JGF"><orig>dovea</orig><reg>doveva</reg></choice>,</l>
					<l n="149">Che non <choice resp="#JGF"><orig>havria</orig><reg>avrebbe</reg></choice> sofferto <choice resp="#JGF"><orig>sì</orig><reg>così</reg></choice> gran <choice resp="#JGF"><orig>stratio</orig><reg>strazio</reg></choice>,</l>
					<l n="150">Ch’ogni vil can, che <rs type="persona">l’infelice</rs> <choice resp="#JGF"><orig>havea</orig><reg>aveva</reg></choice>,</l>
					<l n="151">S’<choice resp="#JGF"><orig>havesse</orig><reg>avesse</reg></choice> а far de l’<choice resp="#JGF"><orig>heril</orig><reg>padronale</reg></choice> sangue <choice resp="#JGF"><orig>satio</orig><reg>sazio</reg></choice>.</l>
					<l n="152">Ben <choice resp="#JGF"><orig>saria</orig><reg>sarebbe</reg></choice> stata di <choice resp="#JGF"><orig>pietade</orig><reg>pietà</reg></choice> ignuda,</l>
					<l n="153">Se fosse stata in lei voglia <choice resp="#JGF"><orig>sì</orig><reg>così</reg></choice> cruda.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l n="154">Questo infelice (ch’era <name type="persona" resp="#JGF">Atteon</name> detto)</l>
					<l n="155">Soleva а caccia andar quasi ogni giorno,</l>
					<l n="156">Ne si <choice resp="#JGF"><orig>togliea</orig><reg>toglieva</reg></choice> talhor da tal diletto,</l>
					<l n="157">Se ’l ciel <choice resp="#JGF"><orig>pria</orig><reg>prima</reg></choice> non <choice resp="#JGF"><orig>vedea</orig><reg>vedeva</reg></choice> di stelle adorno.</l>
					<l n="158">Un dì, che’l bosco <choice resp="#JGF"><orig>havea</orig><reg>aveva</reg></choice> di sangue infetto</l>
					<l n="159">Di belve senza fin, non <choice resp="#JGF"><orig>fe</orig><reg>fece</reg></choice> soggiorno</l>
					<l n="160">Fin che ’l sol s’attuffasse а star con Teti,</l>
					<l n="161">Ma <choice resp="#JGF"><orig>fe</orig><reg>fece</reg></choice> più tosto assai <choice resp="#JGF"><orig>raccor</orig><reg>raccogliere</reg></choice> le reti.</l>
				</lg>

				Già nel cielo era il Sol cresciuto tanto,
				Che discopriva il declinar del monte,
				E da l’occaso era discosto quanto
				Gli era lontano il contrario orizonte.
				Teneano l’ombre de le cose intanto
				Tutte al Settentrion volta la fronte,
				Quand’ei levò da quei cocenti ardori
				Gli affaticati cani, e i cacciatori.

				Ben’è stato il diletto hoggi compito,
				Ben’hoggi havuto il fato habbiam secondo,
				Che veggio il sangue in favor nostro uscito,
				А tutto il bosco haver macchiato il fondo,
				Già fra Favonio, et Euro compartito
				Ha con ugual distantia Apollo il mondo,
				(Disse) e fia bene homai ritrarre i passi,
				E ricreare i corpi afflitti, e lassi.

				Tosto i nodosi, e insanguinati lini
				Da i pali si disciolgano bicorni,
				Poscia ov’ han più grat’ ombra i faggi, e i pini
				Ciascun prenda riposo, e si soggiorni:
				Come di perle adorna, e di rubini
				La desiata Aurora а noi ritorni,
				E faccia а pien del novo giorno fede,
				Tenteremo altre caccie, et altre prede. 

				Ò sfortunato giovane, che fai ?
				Ch’al riposo de i can tanto riguardi?
				Perche quest’otio, e quiete lor dai?
				Perche possan seguirti più gagliardi? 
				Ò misero infelice, perche stai?
				Che non cacci anchor hoggi insino al tardi?
				Se in questi boschi hai già spenta ogni fera,
				Che non cerchi altre caccie insino а sera?

				Già desioso ogn’un de la quiete
				Fa quanto egli far dee per riposarsi,
				Chi sotto un faggio, e chi sotto un’ abete,
				Non lungi l’un da l’altro erano sparsi.
				Altri guarda la preda, altri la rete,
				I can si veggon rispirando starsi,
				Col penoso essalar, con lordo morso
				Mostran quanto hanno il di pugnato, e corso.

				Vicino al loco, ove а prender riposo
				Gli afflitti caciator s’erano messi,
				V’era una valle amena, e un bosco ombroso
				Di molto antichi pini, e di cipressi,
				Dove era un’ antro assai remoto, e ascoso,
				Ignoto insino à paesani stessi,
				Sola il sapea la cacciatrice Dea,
				Ch’ivi il caldo del dì fuggir solea.

				Detta Gargafia è quella nobil parte,
				Di cui tenea la Dea silvestre cura,
				Non è la grotta fabricata ad arte
				Ma ben l’arte imitato ha la natura.
				Un nativo arco quell’antro comparte,
				Ch’in mezzo è posto а le native mura,
				Tutta d’un fragil tufo è la caverna.
				La fronte, i lati, e anchor la volta interna.

				Goccia per tutto intorno la spelonca,
				E un chiaro fonte fa dal destro lato,
				Dove più basso а guisa d’una conca,
				La natura quel tufo havea cavato.
				Forma la goccia il tondo, e poi si tronca.
				Ne stillamento v’è continovato,
				Ma per più gocce sparse un ruscel cresce,
				Ch’empie quel vaso, e poi trabocca, e n’esce.

				De l’antro il ciel, che natura compose
				Da le gocce, e dal gel diviso, e rotto
				V’ha mille varie forme, e capricciose,
				Ch’esser mostran d’artefice ben dotto.
				Tronchi ovati, e piramidi spugnose
				Vi pendon, ch’al gocciar fanno acquedotto.
				Compartimento ha tal, che lo scarpello
				Nol potria far più vago, ne piu bello.

				Qui star solea la Dea silvana spesso
				Per fuggir il calor del mezzo giorno,
				Dove giunta hora, e le compagne appresso
				L’arco in man d’una diede, i dardi, e ’l corno.
				L’aureo sparso suo crin sottile, e spesso
				Raccoglie un’altra, e poi l’avolge intorno,
				Poi glie lo lega in capo in un bel modo
				Con un leggiadro, e maestrevol nodo.

				Chi le slaccia i coturni, e scopre il piede,
				Altra le spoglia la succinta veste,
				E l’una а l’altra in ben servir non cede,
				Ma stanno pronte, vigilanti, e preste.
				Come la Dea spogliata esser si vede,
				Non vuol, ch’alcuna fuor vestita reste,
				E ignude se n’entrar (come à lei piacque)
				Ne le dolci, tranquille, e lucid’acque.

				Mentre si stan le Ninfe ivi adunate,
				Senza sospetto alcun liete, e sicure,
				E si lavan le membra delicate
				Ne le dolci acque, cristalline, e pure,
				E con parole accorte, honeste, e grate
				Passan quell’hore sì noiose, e dure,
				Atteon, ch’ а diporto iva soletto,
				Venne а caso in quest’antro à dar di petto.

				Si come piacque а l’empio suo destino,
				S’era à compagni l’infelice tolto,
				Ch’altri prono, altri in fianco, altri supino
				Veduto havea nel sonno esser sepolto.
				Entrò in quel bosco, che’l cipresso, e ’l pino,
				Et altri arbori fanno ombroso, e folto,
				Tanto, che ’l trasse il piacer, che n’havea,
				Dov’era ignuda la silvestre Dea.

				Come son d’Atteon le Ninfe accorte,
				Ch’ in lor tien gli occhi stupidi, et intenti,
				E veggon, ch’egli le ha già ignude scorte,
				Con muti, e rotti gemiti, e lamenti
				Batton le mani, e ’l sen, non però forte,
				Per c’han vergogna; e misere, e dolenti
				Le parti ascondon, che natura asconde
				Dentro а le trasparenti, e limpide onde.

				Confuse tutte cercan far coperchio,
				Ch’egli ignuda la Dea non vegga, e note,
				E le fan mormorando intorno un cerchio,
				E lei coprono, e lor più che si puote.
				Ma il capo lor sovrastа di soverchio,
				Ne può la Dea celar le rosse gote,
				Le gote più, che mai tinte, et accese,
				Per la troppa vergogna, che la prese.

				Come si tinge una nube nel cielo,
				Che da l’averso Sol venga percossa,
				Come al tor del notturno ombroso velo
				La parte Oriental diventa rossa:
				Tal la sorella del signor di Delo
				Si tinge in viso, e da grand’ira mossa
				Si duol, ch’in man non ha gli strali, e l’arco,
				Per levarsi quel biasmo, e quello incarco.

				Subito volta à lui la bassa fronte,
				E non havendo altre arme da valerse
				Prese con ambe man l’acque del fonte,
				E ’l miser con quell’acque ultrici asperse.
				Hor voglio, se potrai, che tu racconte,
				Come Diana ignuda si scoperse.
				Questo gli disse la sdegnata Dea,
				Che fu indicio al gran mal, c’haver dovea.

				Vede intanto l’irata cacciatrice,
				Ch’а venir la vendetta non soggiorna,
				Ch’а lui giа crescon sopra la cervice,
				Di cervo а poco а poco un par di corna.
				Il naso entra nel viso, e la narice
				Resta aperta più sotto, e ’l mento torna
				Dentro in se stesso, e in modo vi sì serra,
				Che la bocca vien muso, e guarda in terra.

				Quello aspetto sì vago, e sì giocondo,
				D’animal brutto nova forma prende,
				S’allunga il collo, e dove egli era tondo,
				Diventa piatto, e per lo taglio pende.
				Se di peli ei fu già purgato, e mondo,
				Hor novo pel tutto macchiato il rende.
				Da quattro piè quel corpo hor vien sospeso,
				Che già dava а due piè soverchio peso.

				Quel subito timor, quella paura,
				Che suol ne i cervi stare, а lui s’aggiunge,
				E vedendo ogni Ninfa già sicura,
				Che forte il grida, e minaciando il punge,
				Dove la selva è più frondosa, e scura,
				Fuggendo vа da lor, più che può lunge.
				Si marviglia ei, che non sа l’ intero
				De l’esser suo, di correr sì leggiero.

				Mentre il paese via correndo sgombra,
				Dal corso un’acqua limpida l’arresta,
				Ma come scorge ne la sua nova ombra,
				Le nove corna, e la cangiata testa,
				Si tira adietro attonito, e s’adombra,
				E sì questo l’affligge, ange, e molesta,
				Che vi torna più volte, e vi si specchia,
				E non può ritrovar l’ombra sua vecchia.

				Mentre il meschin, misero me dir vole,
				Queste son ombre vere, ò pur son finte?
				Trova, che più non può formar parole
				Di più sillabe unite, over distinte.
				Gemere è ’l suo parlar, come far sole
				Il cervo, e le novelle luci vinte
				Dal duolo interior, stillan di fuore
				Per lo volto non suo novo liquore.

				L’antica mente sol di lui riserba,
				Hor che farа l’afflitto trasformato ?
				Rivedrà la sua regia alta, e superba,
				Tra suoi regij parenti in quello stato ? 
				Ò quivi pascerа le ghiande, e l’herba,
				Fra mille dubbij, e morti impregionato?
				Misero lui, ne quel, ne questo agogna,
				Questo il timor non vuol, quel la vergogna.

				Mentre fra se col non perduto ingegno
				Trovar pensa al suo mal pur qualche scampo.
				Fù sentito da i cani, e ne dier segno
				Col solito latrar Tero, e Melampo.
				Fа, vinto dal timor, tosto ei disegno
				D’uscir del bosco in ben’ aperto campo,
				Che sì leggier si sente esser nel corso,
				Che non pensa trovar miglior soccorso.

				Pensa forse avanzar tanto nel piano,
				Che i can debbian di lui perder la vista,
				E poi salvarsi in Ermo più lontano,
				Così perdendo il bosco, ò il campo acquista,
				Ma gli uscirà questo disegno vano,
				Che già del folto esce una turba, mista
				Di cani, di cavalli, e cacciatori,
				Empiendo il ciel di strida, e di romori.

				Acquista il cervo per quella campagna,
				E mostra haver la gamba più leggiera,
				I veltri, Turchi, d’ltalia, e di Spagna,
				Son men discosto а la cacciata fera.
				Di Corsica i can grossi, e di Bertagna
				Fan dopo i veltri una più grossa schiera,
				Son quei, che ’l sentir pria più lungi, e stanchi
				I bracchi de la Marca, e i livrier Franchi.

				Scorre il veloce cervo, e valli, e monti,
				E salta fossi, e macchie, e passa via,
				Per linea retta i can veloci, e pronti
				Gli corron sempre а traversar la via.
				Il passar spesso di fossi, e di ponti
				Tien molto а dietro la cavalleria,
				Gli equestri cacciator non son sì presso,
				Perche impedita è lor la via più spesso.

				Colui, che più vicin segue la traccia,
				Siasi sorte, ò giudicio, ò il destrier buono,
				Per far sapere à gli altri ov’è la caccia,
				Dа fiato al corno, e fa sentire il suono.
				Quei, che non sanno ove voltar la faccia
				Per la distantia, che infiniti sono,
				Che ’l vario corso gli ha sparsi d’ intorno,
				Si drizzan tutti ove gl’ invita il corno.

				Già il cervo preso havea tanto vantaggio,
				Che non era lontan forse а salvarsi,
				Ma venne l’ infelice in quel viaggio
				In due sue gentil’huomini а incontrarsi,
				C’havean del mezo dì fuggito il raggio
				In quella parte, ove hora eran comparsi,
				Che nel cacciar di prima eran perduti
				Da gli altri, al maggior caldo ivi venuti.

				Hor mentre à riposarsi erano а l’ombra,
				Su’l mezzo giorno i lassi cavalieri,
				Quel gran rumor l’orecchie loro ingombra
				Di can, di cacciatori, e di destrieri,
				Subito l’uno, e l’altro il bosco sgombra
				Co i freschi veltri à lassa atti, e leggieri
				Che si sforzan sentendo gli altri cani
				A più poter d’uscir lor de le mani.

				Quei veltri con gli orecchi alti, et intenti
				Dan più scosse hor da questo, hor da quel canto
				E fan gemendo certi lor lamenti,
				Con certo flebil suon, che mostran quanto
				Han voglia d’ ire à insanguinare i denti
				Ne l’animal, ch’anchora è lungi alquanto,
				Ma quei cacciator pratichi, et accorti,
				Per far lassa miglior gli tengon forti.

				Già mai nel volto à l’animal cacciato,
				Quando incontro ti vien non dei far lassa,
				Per ch’egli sguinza lo scontro da un lato,
				E scorrer lascia il cane, e innanzi passa.
				Il veltro dal grand’ impeto sforzato
				Non può tenersi, e trasportar si lassa,
				E la fugace belva acquista molto
				Prima che possa il can voltarle il volto.

				Hor’ ecco il cervo affaticato, e lasso
				Con debil corso, e con la lingua fuori,
				Che giunge al tristo, e sfortunato passo,
				Dove l’attendon quei due cacciatori.
				Egli, che gli conosce affrena il passo,
				E ferma gli occhi in quei suoi servidori,
				E detto havrebbe (s’havesse potuto)
				Il Signor vostro io son, datemi aiuto.

				Ma le parole mancano à la mente,
				E non può esprimer fuor quel che vorria,
				In vece di parlar gemer si sente
				Pure ai suoi servi il suo gemito invia,
				Quei, ch’el veggon fermato, immantinente
				Gli van di dietro, e i can lascian gir via,
				Il cervo, che lasciarsi i veltri vede,
				Affretta più che può, lo stanco piede.

				E per quei luoghi, ov’ egli havea seguito
				Più volte fiere assai, ò vien seguito esso:
				Ma già si vede il corso haver fornito
				Ch’è stanco, e i freschi veltri ha troppo appresso.
				Ecco nel fianco l’ha Tigri ferito,
				Licisca in una orecchia il dente ha messo
				E l’han già inginocchiato al suo dispetto,
				Stracciando à più poter l’ignoto petto.

				Quivi in tanto arrivar su i lor cortaldi
				Quei, che lasciaro i can poco lontano,
				E paion ben volonterosi, e caldi,
				Che ’l cervo ucciso sia per la lor mano,
				Giunti no’l toccan già, ma stando saldi
				Tutti cercan con gli occhi il monte, e ’l piano,
				E questi, e quegli, Atteon chiama, e grida,
				Accio ch’Atteon sia, che il cervo uccida.

				Il cervo al nome suo leva la testa,
				E par, che dica; Io son, dammi soccorso:
				Ma l’uno, e l’altro can tanto il molesta
				Ch’а lor si volge, e placar cerca il morso.
				Questo, e quel cacciator gridar non resta,
				E far segno al Signor, ch’ affretti il corso,
				Al lor Signor, che già credon scoprire
				Fra quei, che di lontan veggon venire.

				Giunge intanto de i can la prima schiera
				De i presti veltri affaticati, e ingordi
				Di far sul dorso а la cacciata fera
				I musi loro insanguinati, e lordi.
				Ei, che non ha la sua favella vera,
				Gemendo prega i can spietati, e sordi,
				E inginocchiato à lor si raccomanda,
				Volgendo il volto à questa, e à quella banda.

				Questo, e quel di quei due diventa roco,
				E si duol, che ’l Signor non è presente,
				Ne può gustar di quel piacere un poco,
				Di sì degno spettacolo niente.
				Ma il miser, che non è fuor di quel loco,
				Ne vorrebbe del tutto esser absente,
				Che vede esser per lui spettacol tale,
				Ch’altri gusta il piacere, ei sente il male.

				E tanto più, ch’ogni altro cane è giunto,
				E par, che mordan tutti quanti а prova.
				Ne più si vede nel suo corpo un punto,
				Da poter darvi una ferita nova.
				Così Atteone al fin steso, e defunto
				Da i cacciator, che giungono, si trova.
				E così vendicata esser si dice
				La Dea contra quel giovane infelice.

				Per questo in gran romore il mondo venne
				Per la gran crudeltà, ch’ usò Diana.
				E la parte maggior conchiuse, e tenne,
				Che fu troppo crudele, et inhumana.
				Non mancò già chi ’l contrario sostenne
				Che per servarsi et incorrotta, e sana
				La fama d’esser vergine, e sincera,
				Doveva in quel castigo esser severa.

			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
